# Боковая управляемость планера.
__Боковая управляемость планера__ — способность планера изменять параметры бокового движения по команде лётчика.

Парировать крен можно при помощи __элеронов__ (франц. _aileron_, уменьшит. от _aile_ – крыло) позиции _1_ и _2_, показанные на рисунке – поворотных поверхностей на задних кромках концевых частей крыла.

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_20_07_27W.gif)
	
Поворачивая руль направления _3_, закрепленный на киле _4_, летчик создает боковую силу, которая парирует скольжение самолета, возникающее в процессе балансировки и управления самолетом в горизонтальной плоскости. Таким образом, элероны и руль направления являются не только органами балансировки, но и органами управления самолетом при движении его в горизонтальной плоскости.
У самолета-"бесхвостки" элероны совмещают функции рулей высоты и элеронов.


__Дифференциальное__ (один элерон – вверх, другой – вниз) __отклонение элеронов__ создает момент Mx, которым можно парировать крен и создавать крен, управляя движением самолета в горизонтальной плоскости.